\documentclass[11pt,a4paper]{article}

% Taal en encodering
\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}

% Wiskunde
\usepackage{amsmath, amssymb}

% Opmaak
\usepackage[a4paper, margin=2.5cm]{geometry}
\usepackage{microtype}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{tikz}


\newtheorem{theorem}{Stelling}[section]
\newtheorem{definition}[theorem]{Definitie}
\newtheorem{remark}[theorem]{Opmerking}

\title{Partiële differentiatie}
\author{Jeroen Vermeulen}
\date{}

\begin{document}

    \maketitle
    \newpage
    \tableofcontents
    \newpage

    \begin{abstract}
        Dit document behandelt de basisprincipes van partiële differentiatie, waarbij we dieper ingaan op de definitie, de gangbare notatie en de belangrijkste eigenschappen. Aan de hand van diverse voorbeelden verduidelijken we hoe dit fundamentele wiskundige gereedschap essentieel is voor het analyseren van functies met meerdere variabelen.

        Daarnaast bespreken we de belangrijke rol van partiële afgeleiden in de natuurkunde, met specifieke aandacht voor de kwantummechanica en de kwantumveldentheorie. In die laatste context werken we niet enkel met scalaire grootheden, maar ook met velden en operatoren die variëren in ruimte en tijd. Partiële afgeleiden zijn hierbij onmisbaar om de dynamica van deze grootheden en de interacties tussen verschillende kwantumvelden te doorgronden.
    \end{abstract}

    \newpage


    \section{Wat is het concept?}

    Bij een gewone afgeleide beschouwen we een functie \( f(x) \) die afhangt van één variabele \( x \). De afgeleide \( f'(x) \) geeft aan hoe snel de functie verandert wanneer \( x \) een kleine verandering ondergaat.

    Bij partiële differentiatie hebben we te maken met functies van meerdere variabelen, bijvoorbeeld \( f(x,y) \). De partiële afgeleide van \( f \) ten opzichte van \( x \), genoteerd als
    \[
        \frac{\partial f}{\partial x},
    \]
    geeft aan hoe snel de functie verandert wanneer alleen \( x \) verandert, terwijl \( y \) constant gehouden wordt.

    Op analoge wijze geeft de partiële afgeleide van \( f \) ten opzichte van \( y \), genoteerd als
    \[
        \frac{\partial f}{\partial y},
    \]
    aan hoe snel de functie verandert wanneer alleen \( y \) verandert, terwijl \( x \) constant blijft.


    \section{Voorbeeld}

    Beschouw de functie
    \[
        f(x,y) = x^2y + 3xy^2.
    \]

    Dan is de partiële afgeleide naar \( x \):
    \[
        \frac{\partial f}{\partial x} = 2xy + 3y^2,
    \]
    omdat we \( y \) als constante beschouwen.

    De partiële afgeleide naar \( y \) is:
    \[
        \frac{\partial f}{\partial y} = x^2 + 6xy,
    \]
    omdat we nu \( x \) als constante behandelen.


    \section{Waarom is dit belangrijk?}

    Partiële afgeleiden spelen een fundamentele rol in de wiskunde, fysica, ingenieurswetenschappen en economie. Ze worden gebruikt om veranderingen in systemen met meerdere variabelen te beschrijven. In de fysica verschijnen ze bijvoorbeeld in:

    \begin{itemize}
        \item de warmteleidingsvergelijking,
        \item de golfvergelijking,
        \item de Maxwellvergelijkingen,
        \item de Schrödingervergelijking,
        \item en in de kwantumveldentheorie.
    \end{itemize}

    Wanneer fysische grootheden afhangen van plaats en tijd, zoals \( \phi(x,y,z,t) \), zijn partiële afgeleiden noodzakelijk om te beschrijven hoe deze grootheden evolueren.


    \section{Rekenregels voor partiële afgeleiden}

    Bij partiële afgeleiden gelden vrijwel dezelfde basisregels als bij gewone afgeleiden.
    Het grote verschil is dat we telkens afleiden naar \'{e}\'en variabele, terwijl we de
    andere variabelen als constant beschouwen.

    Beschouw twee differentieerbare functies $f(x,y)$ en $g(x,y)$, en twee constanten
    $a,b \in \mathbb{R}$.

    \subsection{Lineariteit}

    De partiële afgeleide is lineair. Dat betekent dat:

    \[
        \frac{\partial}{\partial x}\bigl(af(x,y) + bg(x,y)\bigr)
        =
        a \frac{\partial f}{\partial x}
        +
        b \frac{\partial g}{\partial x}
    \]

    en analoog:

    \[
        \frac{\partial}{\partial y}\bigl(af(x,y) + bg(x,y)\bigr)
        =
        a \frac{\partial f}{\partial y}
        +
        b \frac{\partial g}{\partial y}
    \]

    \paragraph{Voorbeeld.}
    Neem
    \[
        f(x,y) = x^2y, \qquad g(x,y) = 3xy^2.
    \]

    Dan is
    \[
        \frac{\partial}{\partial x}(f+g)
        =
        \frac{\partial}{\partial x}(x^2y + 3xy^2)
        =
        2xy + 3y^2.
    \]

    \subsection{Productregel}

    Voor het product van twee functies geldt:

    \[
        \frac{\partial}{\partial x}(fg)
        =
        f \frac{\partial g}{\partial x}
        +
        g \frac{\partial f}{\partial x}
    \]

    en evenzo voor afleiding naar $y$:

    \[
        \frac{\partial}{\partial y}(fg)
        =
        f \frac{\partial g}{\partial y}
        +
        g \frac{\partial f}{\partial y}
    \]

    \paragraph{Voorbeeld.}
    Neem
    \[
        f(x,y)=x^2+y
        \qquad \text{en} \qquad
        g(x,y)=xy.
    \]

    Dan is
    \[
        \frac{\partial f}{\partial x} = 2x,
        \qquad
        \frac{\partial g}{\partial x} = y.
    \]

    Dus:

    \[
        \frac{\partial}{\partial x}\bigl((x^2+y)(xy)\bigr)
        =
        (x^2+y)\,y + (xy)\,2x.
    \]

    Uitwerken geeft:

    \[
        \frac{\partial}{\partial x}\bigl((x^2+y)(xy)\bigr)
        =
        x^2y + y^2 + 2x^2y
        =
        3x^2y + y^2.
    \]

    \subsection{Quoti\"entregel}

    Voor een quoti\"ent van twee functies geldt, zolang $g(x,y)\neq 0$:

    \[
        \frac{\partial}{\partial x}\left(\frac{f}{g}\right)
        =
        \frac{
            g\frac{\partial f}{\partial x}
            -
            f\frac{\partial g}{\partial x}
        }{g^2}
    \]

    Op dezelfde manier:

    \[
        \frac{\partial}{\partial y}\left(\frac{f}{g}\right)
        =
        \frac{
            g\frac{\partial f}{\partial y}
            -
            f\frac{\partial g}{\partial y}
        }{g^2}
    \]

    \paragraph{Voorbeeld.}
    Beschouw
    \[
        h(x,y)=\frac{x^2+y}{x+y}.
    \]

    Dan is

    \[
        \frac{\partial}{\partial x}(x^2+y)=2x,
        \qquad
        \frac{\partial}{\partial x}(x+y)=1.
    \]

    Dus:

    \[
        \frac{\partial h}{\partial x}
        =
        \frac{(x+y)\cdot 2x - (x^2+y)\cdot 1}{(x+y)^2}.
    \]

    \subsection{Kettingregel}

    De kettingregel gebruiken we wanneer een functie afhangt van variabelen die zelf
    weer afhangen van andere variabelen.

    Stel:

    \[
        z=f(u,v),
    \]

    waarbij

    \[
        u=u(x,y),
        \qquad
        v=v(x,y).
    \]

    Dan geldt:

    \[
        \frac{\partial z}{\partial x}
        =
        \frac{\partial f}{\partial u}\frac{\partial u}{\partial x}
        +
        \frac{\partial f}{\partial v}\frac{\partial v}{\partial x}
    \]

    en analoog:

    \[
        \frac{\partial z}{\partial y}
        =
        \frac{\partial f}{\partial u}\frac{\partial u}{\partial y}
        +
        \frac{\partial f}{\partial v}\frac{\partial v}{\partial y}.
    \]

    \paragraph{Voorbeeld.}
    Neem
    \[
        z=u^2+v^2,
        \qquad
        u=x+y,
        \qquad
        v=xy.
    \]

    Dan is

    \[
        \frac{\partial z}{\partial u}=2u,
        \qquad
        \frac{\partial z}{\partial v}=2v,
        \qquad
        \frac{\partial u}{\partial x}=1,
        \qquad
        \frac{\partial v}{\partial x}=y.
    \]

    Dus:

    \[
        \frac{\partial z}{\partial x}
        =
        2u\cdot 1 + 2v\cdot y.
    \]

    Omdat $u=x+y$ en $v=xy$, volgt:

    \[
        \frac{\partial z}{\partial x}
        =
        2(x+y)+2xy^2.
    \]

    \subsection{Gemengde partiële afgeleiden}

    Wanneer een functie voldoende glad is, mogen we de volgorde van differentiëren verwisselen.
    Met ``voldoende glad'' bedoelen we hier dat de tweede partiële afgeleiden bestaan en continu zijn in een omgeving van het beschouwde punt.

    Dat betekent:

    \[
        \frac{\partial^2 f}{\partial x \partial y}
        =
        \frac{\partial^2 f}{\partial y \partial x}.
    \]

    Dit resultaat staat bekend als de \textit{stelling van Clairaut} of de
    \textit{stelling van Schwarz}.

    \paragraph{Voorbeeld.}
    Neem
    \[
        f(x,y)=x^2y^3.
    \]

    Eerst differentiëren we naar $x$:

    \[
        \frac{\partial f}{\partial x}=2xy^3.
    \]

    Daarna naar $y$:

    \[
        \frac{\partial^2 f}{\partial y \partial x}
        =
        \frac{\partial}{\partial y}(2xy^3)
        =
        6xy^2.
    \]

    Omgekeerd:

    \[
        \frac{\partial f}{\partial y}=3x^2y^2,
    \]

    en dan naar $x$:

    \[
        \frac{\partial^2 f}{\partial x \partial y}
        =
        \frac{\partial}{\partial x}(3x^2y^2)
        =
        6xy^2.
    \]

    Beide resultaten zijn gelijk.

    \subsection{Samenvatting van de rekenregels}

    Voor partiële afgeleiden gelden dus de volgende basisregels:

    \[
        \frac{\partial}{\partial x}(af+bg)
        =
        a\frac{\partial f}{\partial x}
        +
        b\frac{\partial g}{\partial x}
    \]

    \[
        \frac{\partial}{\partial x}(fg)
        =
        f\frac{\partial g}{\partial x}
        +
        g\frac{\partial f}{\partial x}
    \]

    \[
        \frac{\partial}{\partial x}\left(\frac{f}{g}\right)
        =
        \frac{
            g\frac{\partial f}{\partial x}
            -
            f\frac{\partial g}{\partial x}
        }{g^2}
        \qquad (g\neq 0)
    \]

    \[
        \frac{\partial z}{\partial x}
        =
        \frac{\partial f}{\partial u}\frac{\partial u}{\partial x}
        +
        \frac{\partial f}{\partial v}\frac{\partial v}{\partial x}
    \]

    \[
        \frac{\partial^2 f}{\partial x \partial y}
        =
        \frac{\partial^2 f}{\partial y \partial x}
    \]

    \subsection{Oefening}

    Bereken de partiële afgeleiden naar $x$ en naar $y$ van de functie

    \[
        f(x,y)=x^3y + 2x^2y^2 - 5y.
    \]

    \subsection{Oplossing van de oefening}

    Voor de partiële afgeleide naar $x$ beschouwen we $y$ als constante:

    \[
        \frac{\partial f}{\partial x}
        =
        \frac{\partial}{\partial x}(x^3y + 2x^2y^2 - 5y)
        =
        3x^2y + 4xy^2.
    \]

    Voor de partiële afgeleide naar $y$ beschouwen we $x$ als constante:

    \[
        \frac{\partial f}{\partial y}
        =
        \frac{\partial}{\partial y}(x^3y + 2x^2y^2 - 5y)
        =
        x^3 + 4x^2y - 5.
    \]


    \section{Bewijs van de rekenregels voor partiële afgeleiden}

    In deze sectie bewijzen we de belangrijkste rekenregels voor partiële afgeleiden.
    De meeste bewijzen verlopen volledig analoog aan die van gewone afgeleiden, met dat
    verschil dat we telkens slechts naar \'e\'en variabele afleiden en de andere variabelen
    constant houden.

    \begin{definition}[Partiële afgeleide naar $x$]
Zij $f(x,y)$ een functie van twee variabelen. De partiële afgeleide van $f$ naar $x$
in het punt $(x,y)$ is gedefinieerd door
\[
    \frac{\partial f}{\partial x}(x,y)
    =
    \lim_{h \to 0}\frac{f(x+h,y)-f(x,y)}{h},
\]
op voorwaarde dat deze limiet bestaat.
    \end{definition}

    \begin{remark}
        In deze definitie wordt de variabele $y$ constant gehouden. Op analoge wijze definiëren
        we de partiële afgeleide naar $y$:
        \[
            \frac{\partial f}{\partial y}(x,y)
            =
            \lim_{k \to 0}\frac{f(x,y+k)-f(x,y)}{k}.
        \]
    \end{remark}

    \subsection{Bewijs van de lineariteit}

    \begin{theorem}[Lineariteit]
Zij $f(x,y)$ en $g(x,y)$ twee functies waarvoor de partiële afgeleiden naar $x$ bestaan.
Voor alle constanten $a,b \in \mathbb{R}$ geldt:
\[
    \frac{\partial}{\partial x}(af+bg)
    =
    a\frac{\partial f}{\partial x}
    +
    b\frac{\partial g}{\partial x}.
\]
    \end{theorem}

    \begin{proof}
        Volgens de definitie van de partiële afgeleide hebben we:
        \[
            \frac{\partial}{\partial x}(af+bg)
            =
            \lim_{h\to0}
            \frac{(af+bg)(x+h,y)-(af+bg)(x,y)}{h}.
        \]

        We werken de teller uit:
        \[
            =
            \lim_{h\to0}
            \frac{
                a f(x+h,y)+b g(x+h,y)-a f(x,y)-b g(x,y)
            }{h}.
        \]

        We groeperen de termen:
        \[
            =
            \lim_{h\to0}
            \frac{
                a\bigl(f(x+h,y)-f(x,y)\bigr)
                +
                b\bigl(g(x+h,y)-g(x,y)\bigr)
            }{h}.
        \]

        Door de lineariteit van de limiet volgt:
        \[
            =
            a \lim_{h\to0}\frac{f(x+h,y)-f(x,y)}{h}
            +
            b \lim_{h\to0}\frac{g(x+h,y)-g(x,y)}{h}.
        \]

        Dus:
        \[
            \frac{\partial}{\partial x}(af+bg)
            =
            a\frac{\partial f}{\partial x}
            +
            b\frac{\partial g}{\partial x}.
        \]
    \end{proof}

    \subsection{Bewijs van de productregel}

    \begin{theorem}[Productregel]
Zij $f(x,y)$ en $g(x,y)$ twee functies waarvoor de partiële afgeleiden naar $x$ bestaan.
Dan geldt:
\[
    \frac{\partial}{\partial x}(fg)
    =
    f\frac{\partial g}{\partial x}
    +
    g\frac{\partial f}{\partial x}.
\]
    \end{theorem}

    \begin{proof}
        We vertrekken opnieuw van de definitie:
        \[
            \frac{\partial}{\partial x}(fg)
            =
            \lim_{h\to0}
            \frac{f(x+h,y)g(x+h,y)-f(x,y)g(x,y)}{h}.
        \]

        Om deze uitdrukking te herschrijven, tellen we een geschikte tussenterm op en trekken
        we die weer af:
        \[
            f(x+h,y)g(x+h,y)-f(x+h,y)g(x,y)+f(x+h,y)g(x,y)-f(x,y)g(x,y).
        \]

        Daarmee wordt de teller:
        \[
            f(x+h,y)\bigl(g(x+h,y)-g(x,y)\bigr)
            +
            g(x,y)\bigl(f(x+h,y)-f(x,y)\bigr).
        \]

        Dus:
        \[
            \frac{\partial}{\partial x}(fg)
            =
            \lim_{h\to0}
            \left[
                f(x+h,y)\frac{g(x+h,y)-g(x,y)}{h}
                +
                g(x,y)\frac{f(x+h,y)-f(x,y)}{h}
            \right].
        \]

        Als $f$ en $g$ partieel differentieerbaar zijn, dan zijn ze in het bijzonder continu
        in de beschouwde richting, zodat
        \[
            \lim_{h\to0} f(x+h,y)=f(x,y).
        \]

        Daarom volgt:
        \[
            \frac{\partial}{\partial x}(fg)
            =
            f(x,y)\frac{\partial g}{\partial x}
            +
            g(x,y)\frac{\partial f}{\partial x}.
        \]

        Dit is precies de productregel.
    \end{proof}

    \subsection{Bewijs van de quoti\"entregel}

    \begin{theorem}[Quoti\"entregel]
Zij $f(x,y)$ en $g(x,y)$ twee functies waarvoor de partiële afgeleiden naar $x$ bestaan,
met $g(x,y)\neq 0$. Dan geldt:
\[
    \frac{\partial}{\partial x}\left(\frac{f}{g}\right)
    =
    \frac{
        g\frac{\partial f}{\partial x}
        -
        f\frac{\partial g}{\partial x}
    }{g^2}.
\]
    \end{theorem}

    \begin{proof}
        We schrijven eerst:
        \[
            \frac{f}{g}=f\,g^{-1}.
        \]

        Toepassing van de productregel geeft:
        \[
            \frac{\partial}{\partial x}\left(\frac{f}{g}\right)
            =
            \frac{\partial f}{\partial x}g^{-1}
            +
            f\frac{\partial}{\partial x}(g^{-1}).
        \]

        We moeten nu de afgeleide van $g^{-1}$ bepalen. Beschouw de functie
        \[
            \phi(u)=u^{-1}.
        \]

        Voor $u=g(x,y)$ weten we dat
        \[
            \frac{\partial}{\partial x}(g^{-1})
            =
            -\frac{1}{g^2}\frac{\partial g}{\partial x}.
        \]

        Invullen levert:
        \[
            \frac{\partial}{\partial x}\left(\frac{f}{g}\right)
            =
            \frac{\partial f}{\partial x}\frac{1}{g}
            -
            f\frac{1}{g^2}\frac{\partial g}{\partial x}.
        \]

        We brengen alles op gemeenschappelijke noemer:
        \[
            \frac{\partial}{\partial x}\left(\frac{f}{g}\right)
            =
            \frac{
                g\frac{\partial f}{\partial x}
                -
                f\frac{\partial g}{\partial x}
            }{g^2}.
        \]

        Daarmee is de quoti\"entregel bewezen.
    \end{proof}

    \subsection{Bewijs van de kettingregel}

    \begin{theorem}[Kettingregel]
Zij
\[
    z=f(u,v),
\]
waarbij
\[
    u=u(x,y), \qquad v=v(x,y).
\]
Als alle betrokken afgeleiden bestaan en voldoende regelmatig zijn, dan geldt:
\[
    \frac{\partial z}{\partial x}
    =
    \frac{\partial f}{\partial u}\frac{\partial u}{\partial x}
    +
    \frac{\partial f}{\partial v}\frac{\partial v}{\partial x}.
\]
    \end{theorem}

    \begin{proof}
        De functie $z$ hangt van $x$ af via de tussenvariabelen $u$ en $v$. Wanneer $x$
        een kleine verandering $\Delta x$ ondergaat, veranderen $u$ en $v$ mee:
        \[
            \Delta u \approx \frac{\partial u}{\partial x}\Delta x,
            \qquad
            \Delta v \approx \frac{\partial v}{\partial x}\Delta x.
        \]

        De verandering in $z=f(u,v)$ kan dan lineair benaderd worden door:
        \[
            \Delta z
            \approx
            \frac{\partial f}{\partial u}\Delta u
            +
            \frac{\partial f}{\partial v}\Delta v.
        \]

        Door de uitdrukkingen voor $\Delta u$ en $\Delta v$ in te vullen, krijgen we:
        \[
            \Delta z
            \approx
            \frac{\partial f}{\partial u}\frac{\partial u}{\partial x}\Delta x
            +
            \frac{\partial f}{\partial v}\frac{\partial v}{\partial x}\Delta x.
        \]

        We delen door $\Delta x$:
        \[
            \frac{\Delta z}{\Delta x}
            \approx
            \frac{\partial f}{\partial u}\frac{\partial u}{\partial x}
            +
            \frac{\partial f}{\partial v}\frac{\partial v}{\partial x}.
        \]

        In de limiet voor $\Delta x \to 0$ volgt:
        \[
            \frac{\partial z}{\partial x}
            =
            \frac{\partial f}{\partial u}\frac{\partial u}{\partial x}
            +
            \frac{\partial f}{\partial v}\frac{\partial v}{\partial x}.
        \]
    \end{proof}

    \begin{remark}
        Een volledig rigoureus bewijs van de kettingregel vereist een nauwkeurige behandeling
        van resttermen. Daarom gaan we deze in het volgende hoofdstuk verder uitwerken, waarna we terugkomen op de kettingregel en een meer formeel bewijs geven.
    \end{remark}

    \subsection{Gelijkheid van gemengde partiële afgeleiden}

    \begin{theorem}[Stelling van Clairaut-Schwarz]
Zij $f(x,y)$ een functie waarvan de tweede partiële afgeleiden continu zijn in een buurt
van een punt $(x,y)$. Dan geldt:
\[
    \frac{\partial^2 f}{\partial x\,\partial y}
    =
    \frac{\partial^2 f}{\partial y\,\partial x}.
\]
    \end{theorem}

    \begin{proof}
        Het volledige bewijs is technisch wat zwaarder en gebruikt de continuïteit van de tweede
        partiële afgeleiden samen met een analyse van verschilquotiënten op een kleine rechthoek
        in het $(x,y)$-vlak.

        Het centrale idee is dat men het verschil
        \[
            f(x+h,y+k)-f(x+h,y)-f(x,y+k)+f(x,y)
        \]
        op twee verschillende manieren kan benaderen: eerst door naar $x$ en daarna naar $y$
        te differentiëren, en vervolgens in omgekeerde volgorde. De continuïteit van de tweede
        afgeleiden zorgt ervoor dat beide limieten samenvallen.

        Daaruit volgt:
        \[
            \frac{\partial^2 f}{\partial x\,\partial y}
            =
            \frac{\partial^2 f}{\partial y\,\partial x}.
        \]
    \end{proof}

    \subsection{Besluit}

    We besluiten dat de fundamentele rekenregels voor partiële afgeleiden rechtstreeks
    voortvloeien uit de limietdefinitie, net zoals bij gewone afgeleiden. Deze regels vormen
    de basis voor vrijwel alle verdere toepassingen van multivariabele analyse, differentiaalvergelijkingen
    en mathematische fysica.


    \section{Resttermen en differentieerbaarheid}

    In eerdere afleidingen, zoals bij de kettingregel, hebben we veranderingen van een
    functie benaderd door lineaire termen. Strikt genomen verschijnen daarbij echter
    extra termen die we \textit{resttermen} noemen. In deze sectie analyseren we deze
    resttermen nauwkeurig.

    \subsection{Lineaire benadering van een functie}

    Beschouw een functie $f(x,y)$ en een punt $(x,y)$.
    Wanneer we een kleine verandering maken

    \[
        x \to x+\Delta x, \qquad y \to y+\Delta y,
    \]

    dan verandert de functiewaarde:

    \[
        \Delta f = f(x+\Delta x,y+\Delta y)-f(x,y).
    \]

    Als de functie differentieerbaar is, kan deze verandering geschreven worden als

    \[
        \Delta f
        =
        \frac{\partial f}{\partial x}\Delta x
        +
        \frac{\partial f}{\partial y}\Delta y
        +
        R(\Delta x,\Delta y),
    \]

    waarbij $R(\Delta x,\Delta y)$ de \textit{restterm} is.

    \subsection{Eigenschap van de restterm}

    De restterm heeft een belangrijke eigenschap: hij wordt veel kleiner dan de
    lineaire termen wanneer $\Delta x$ en $\Delta y$ naar nul gaan.

    Formeel betekent dit:

    \[
        \lim_{(\Delta x,\Delta y)\to(0,0)}
        \frac{R(\Delta x,\Delta y)}
        {\sqrt{(\Delta x)^2+(\Delta y)^2}}
        =
        0.
    \]

    Dit betekent dat de restterm sneller naar nul gaat dan de afstand tot het punt
    $(x,y)$.

    \begin{remark}
        Intuïtief betekent dit dat de lineaire termen de dominante bijdrage leveren voor
        zeer kleine veranderingen. De restterm vertegenwoordigt de fout van de lineaire
        benadering.
    \end{remark}

    \subsection{Geometrische interpretatie}

    De lineaire benadering

    \[
        \frac{\partial f}{\partial x}\Delta x
        +
        \frac{\partial f}{\partial y}\Delta y
    \]

    beschrijft het raakvlak aan het oppervlak $z=f(x,y)$ in het punt $(x,y)$.
    De restterm meet dus hoe sterk het werkelijke oppervlak afwijkt van dit raakvlak.

    Met andere woorden:

    \begin{itemize}
        \item de lineaire termen beschrijven het raakvlak,
        \item de restterm beschrijft de kromming van het oppervlak.
    \end{itemize}

    \subsection{Voorbeeld}

    Beschouw de functie

    \[
        f(x,y)=x^2+y^2.
    \]

    Dan is

    \[
        \frac{\partial f}{\partial x}=2x, \qquad
        \frac{\partial f}{\partial y}=2y.
    \]

    Beschouw een kleine verandering $(\Delta x,\Delta y)$.
    We berekenen:

    \[
        f(x+\Delta x,y+\Delta y)
        =
        (x+\Delta x)^2+(y+\Delta y)^2.
    \]

    Uitwerken geeft:

    \[
        =
        x^2+y^2+2x\Delta x+2y\Delta y+(\Delta x)^2+(\Delta y)^2.
    \]

    Dus

    \[
        \Delta f
        =
        2x\Delta x+2y\Delta y
        +
        (\Delta x)^2+(\Delta y)^2.
    \]

    Hier zien we duidelijk de structuur:

    \[
        \Delta f
        =
        \underbrace{2x\Delta x+2y\Delta y}_{\text{lineaire termen}}
        +
        \underbrace{(\Delta x)^2+(\Delta y)^2}_{\text{restterm}}.
    \]

    De restterm bestaat hier uit termen van tweede orde.

    \begin{figure}[htbp]
        \centering
        \begin{tikzpicture}[scale=0.95]
            % Doorsnede in de x-richting
            \begin{scope}[shift={(0,0)}]
                \draw[->] (-0.3,0) -- (4.4,0) node[right] {$x$};
                \draw[->] (0,-0.3) -- (0,3.4) node[above] {$z$};
                \draw[thick,domain=0.5:4,smooth] plot (\x,{0.16*(\x-1.8)*(\x-1.8)+1.1});
                \draw[blue,thick] (0.5,1.58) -- (4,2.42);
                \fill (2,1.1) circle (1.6pt) node[below right] {$P$};
                \node at (2,-0.55) {Doorsnede met $y$ constant};
                \node[blue] at (3.2,2.75) {raaklijn in $x$-richting};
            \end{scope}

            % Doorsnede in de y-richting
            \begin{scope}[shift={(6.4,0)}]
                \draw[->] (-0.3,0) -- (4.4,0) node[right] {$y$};
                \draw[->] (0,-0.3) -- (0,3.4) node[above] {$z$};
                \draw[thick,domain=0.5:4,smooth] plot (\x,{0.13*(\x-2.2)*(\x-2.2)+1.0});
                \draw[blue,thick] (0.5,1.85) -- (4,1.15);
                \fill (2.2,1.0) circle (1.6pt) node[below right] {$P$};
                \node at (2,-0.55) {Doorsnede met $x$ constant};
                \node[blue] at (2.5,2.75) {raaklijn in $y$-richting};
            \end{scope}

            % Samenvattende koppeling naar het raakvlak
            \draw[->] (4.55,1.95) -- (5.65,2.45);
            \draw[->] (6.25,1.95) -- (5.85,2.45);
            \node[draw,rounded corners,align=center,fill=gray!10] at (5.2,3.2)
                {Samen bepalen deze raaklijnen lokaal het \textbf{raakvlak}\\
            en dus de lineaire benadering $\Delta f \approx df$.};
        \end{tikzpicture}
        \caption{Twee doorsneden van het oppervlak $z=f(x,y)$ door hetzelfde punt $P$. De raaklijn in de $x$-richting en de raaklijn in de $y$-richting vatten samen het lokale raakvlak samen, dat de lineaire termen van $\Delta f$ beschrijft.}
        \label{fig:raaklijnen-raakvlak}
    \end{figure}

    \subsection{Resttermen en Taylorontwikkeling}

    Resttermen verschijnen ook in de Taylorontwikkeling van functies.
    Voor een functie van twee variabelen krijgen we bijvoorbeeld:

    \[
        f(x+\Delta x,y+\Delta y)
        =
        f(x,y)
        +
        \frac{\partial f}{\partial x}\Delta x
        +
        \frac{\partial f}{\partial y}\Delta y
        +
        R(\Delta x,\Delta y).
    \]

    Wanneer we hogere orde termen toevoegen, kunnen we de restterm steeds kleiner
    maken.

    \subsection{Waarom resttermen belangrijk zijn}

    Resttermen spelen een cruciale rol in de analyse omdat ze toelaten om:

    \begin{itemize}
        \item de nauwkeurigheid van lineaire benaderingen te begrijpen,
        \item rigoureuze bewijzen van rekenregels te geven,
        \item de kettingregel en productregel correct te bewijzen,
        \item Taylorontwikkelingen te formuleren.
    \end{itemize}

    Zonder controle over resttermen zouden veel afleidingen in de differentiaalrekening
    slechts heuristisch zijn.

    \subsection{Samenvatting}

    Voor een differentieerbare functie $f(x,y)$ kan een kleine verandering geschreven
    worden als

    \[
        \Delta f
        =
        \frac{\partial f}{\partial x}\Delta x
        +
        \frac{\partial f}{\partial y}\Delta y
        +
        R(\Delta x,\Delta y),
    \]

    waarbij de restterm voldoet aan

    \[
        \frac{R(\Delta x,\Delta y)}
        {\sqrt{(\Delta x)^2+(\Delta y)^2}}
        \to 0
        \quad \text{als} \quad
        (\Delta x,\Delta y)\to(0,0).
    \]

    De restterm beschrijft dus het verschil tussen de werkelijke functieverandering
    en de lineaire benadering.


    \section{De totale differentiaal}

    Wanneer een functie van meerdere variabelen afhangt, kan een kleine verandering
    in de invoervariabelen een verandering van de functiewaarde veroorzaken. De
    \textit{totale differentiaal} beschrijft de lineaire benadering van deze verandering.

    \subsection{Definitie}

    Beschouw een functie van twee variabelen

    \[
        f(x,y).
    \]

    Als $f$ differentieerbaar is, dan kan de verandering van de functie geschreven
    worden als

    \[
        \Delta f
        =
        \frac{\partial f}{\partial x}\Delta x
        +
        \frac{\partial f}{\partial y}\Delta y
        +
        R(\Delta x,\Delta y),
    \]

    waarbij $R(\Delta x,\Delta y)$ de restterm is.

    De \textit{totale differentiaal} van $f$ wordt gedefinieerd als het lineaire
    deel van deze uitdrukking:

    \[
        df
        =
        \frac{\partial f}{\partial x}dx
        +
        \frac{\partial f}{\partial y}dy.
    \]

    Hierbij stellen $dx$ en $dy$ kleine veranderingen van $x$ en $y$ voor.

    \subsection{Interpretatie}

    De totale differentiaal geeft een lineaire benadering van de verandering
    van de functie:

    \[
        \Delta f \approx df.
    \]

    Voor zeer kleine veranderingen van $x$ en $y$ is deze benadering zeer nauwkeurig.

    \begin{remark}
        Geometrisch stelt $df$ de verandering van de functie voor langs het
        raakvlak aan het oppervlak $z=f(x,y)$.
    \end{remark}

    \subsection{Voorbeeld}

    Beschouw de functie

    \[
        f(x,y)=x^2+y^2.
    \]

    De partiële afgeleiden zijn

    \[
        \frac{\partial f}{\partial x}=2x,
        \qquad
        \frac{\partial f}{\partial y}=2y.
    \]

    De totale differentiaal wordt dus

    \[
        df = 2x\,dx + 2y\,dy.
    \]

    Dit betekent dat een kleine verandering van de functie kan worden
    benaderd door

    \[
        \Delta f \approx 2x\Delta x + 2y\Delta y.
    \]

    \subsection{Totale differentiaal van functies met meerdere variabelen}

    Voor een functie van $n$ variabelen

    \[
        f(x_1,x_2,\dots,x_n)
    \]

    wordt de totale differentiaal gegeven door

    \[
        df
        =
        \sum_{i=1}^{n}
        \frac{\partial f}{\partial x_i}dx_i.
    \]

    Deze formule speelt een fundamentele rol in de multivariabele analyse.

    \subsection{Toepassing: benadering van functiewaarden}

    De totale differentiaal kan gebruikt worden om functiewaarden te
    benaderen.

    Beschouw bijvoorbeeld

    \[
        f(x,y)=\sqrt{x^2+y^2}.
    \]

    We willen de waarde van $f(3.02,4.01)$ benaderen.

    We kiezen het punt $(3,4)$, waarvoor

    \[
        f(3,4)=5.
    \]

    De partiële afgeleiden zijn

    \[
        \frac{\partial f}{\partial x}=\frac{x}{\sqrt{x^2+y^2}},
        \qquad
        \frac{\partial f}{\partial y}=\frac{y}{\sqrt{x^2+y^2}}.
    \]

    In het punt $(3,4)$ krijgen we

    \[
        \frac{\partial f}{\partial x}=\frac{3}{5},
        \qquad
        \frac{\partial f}{\partial y}=\frac{4}{5}.
    \]

    De veranderingen zijn

    \[
        dx=0.02, \qquad dy=0.01.
    \]

    Dus

    \[
        df = \frac{3}{5}(0.02) + \frac{4}{5}(0.01).
    \]

    Daaruit volgt een benadering van de functieverandering.

    \subsection{Relatie met de gradient}

    De totale differentiaal kan ook geschreven worden met behulp van de
    \textit{gradientvector}:

    \[
        \nabla f =
        \left(
            \frac{\partial f}{\partial x},
            \frac{\partial f}{\partial y}
        \right).
    \]

    Dan geldt

    \[
        df = \nabla f \cdot (dx,dy).
    \]

    Hier staat $\cdot$ voor het scalaire product.

    \subsection{Belang van de totale differentiaal}

    De totale differentiaal speelt een centrale rol in:

    \begin{itemize}
        \item differentiaalrekening van meerdere variabelen
        \item optimalisatieproblemen
        \item foutanalyse en numerieke benaderingen
        \item differentiaalvergelijkingen
        \item natuurkundige theorieën met velden
    \end{itemize}

    In de fysica verschijnen totale differentiëlen bijvoorbeeld in
    thermodynamica, waar grootheden zoals energie, entropie en arbeid
    worden uitgedrukt met differentiële relaties.


    \section{De gradiënt}

    In de multivariabele analyse speelt de \textit{gradiënt} een centrale rol.
    De gradiënt van een functie beschrijft hoe de functiewaarde verandert in de
    ruimte en geeft zowel de richting als de grootte van de sterkste toename van
    de functie.

    \subsection{Definitie}

    Beschouw een scalaire functie van drie variabelen

    \[
        f(x,y,z).
    \]

    De \textit{gradiënt} van deze functie wordt gedefinieerd als de vector

    \[
        \nabla f =
        \left(
            \frac{\partial f}{\partial x},
            \frac{\partial f}{\partial y},
            \frac{\partial f}{\partial z}
        \right).
    \]

    De gradiënt is dus een vectorveld dat aan elk punt in de ruimte een vector
    toekent.

    \subsection{Relatie met de totale differentiaal}

    De totale differentiaal van een functie kan compact geschreven worden met
    behulp van de gradiënt.

    Voor een functie $f(x,y,z)$ geldt

    \[
        df =
        \frac{\partial f}{\partial x}dx
        +
        \frac{\partial f}{\partial y}dy
        +
        \frac{\partial f}{\partial z}dz.
    \]

    Met de gradiëntnotatie kan dit geschreven worden als

    \[
        df = \nabla f \cdot (dx,dy,dz),
    \]

    waarbij $\cdot$ het scalaire product voorstelt.

    \subsection{Geometrische interpretatie}

    De gradiëntvector heeft een duidelijke geometrische betekenis.

    \begin{itemize}
        \item De gradiënt wijst in de richting van de grootste toename van de functie.
        \item De grootte van de gradiënt geeft aan hoe snel de functie in die richting
        verandert.
        \item De gradiënt staat loodrecht op niveauoppervlakken van de functie.
    \end{itemize}

    Als $f(x,y,z)$ een niveau-oppervlak definieert

    \[
        f(x,y,z)=c,
    \]

    dan staat $\nabla f$ loodrecht op dit oppervlak.

    \subsection{Voorbeeld}

    Beschouw de functie

    \[
        f(x,y,z)=x^2+y^2+z^2.
    \]

    De partiële afgeleiden zijn

    \[
        \frac{\partial f}{\partial x}=2x,
        \qquad
        \frac{\partial f}{\partial y}=2y,
        \qquad
        \frac{\partial f}{\partial z}=2z.
    \]

    De gradiënt wordt dus

    \[
        \nabla f = (2x,2y,2z).
    \]

    Deze vector wijst radiaal naar buiten vanaf de oorsprong.

    \subsection{Relatie met de richtingschafgeleide}

    De richtingschafgeleide van een functie in de richting van een eenheidsvector
    $\mathbf{u}$ wordt gegeven door

    \[
        D_{\mathbf{u}} f = \nabla f \cdot \mathbf{u}.
    \]

    Dit betekent dat de verandering van de functie in een bepaalde richting wordt
    verkregen door het scalaire product van de gradiënt met die richting.

    \subsection{De nabla-operator}

    De gradiënt wordt vaak geschreven met behulp van de zogenaamde
    \textit{nabla-operator}:

    \[
        \nabla =
        \left(
            \frac{\partial}{\partial x},
            \frac{\partial}{\partial y},
            \frac{\partial}{\partial z}
        \right).
    \]

    Wanneer deze operator wordt toegepast op een scalaire functie $f$, krijgen we
    de gradiënt van die functie.

    \begin{remark}
        Een uitgebreide uitleg van de nabla-operator, inclusief toepassingen in de
        fysica (zoals de divergentie en rotatie van vectorvelden), kan gevonden worden
        in een apart document op de website.
    \end{remark}

    \subsection{Belang van de gradiënt}

    De gradiënt speelt een belangrijke rol in vele domeinen van de wiskunde en
    natuurkunde.

    \begin{itemize}
        \item optimalisatieproblemen
        \item differentiaalvergelijkingen
        \item veldentheorie
        \item elektromagnetisme
        \item vloeistofdynamica
    \end{itemize}

    In de fysica beschrijft de gradiënt bijvoorbeeld hoe een potentiaalveld
    verandert in de ruimte.


    \section{Richtingsafgeleiden en maximale stijgingsrichting}

    In de vorige sectie hebben we gezien dat de gradiëntvector informatie bevat
    over de verandering van een functie in de ruimte. In deze sectie maken we
    dit preciezer door de \textit{richtingsafgeleide} te definiëren. Deze beschrijft
    hoe een functie verandert wanneer we ons in een specifieke richting
    verplaatsen.

    \subsection{Definitie van de richtingsafgeleide}

    Beschouw een functie

    \[
        f(x,y,z)
    \]

    en een punt $\mathbf{r}_0=(x_0,y_0,z_0)$.

    Laat $\mathbf{u}$ een eenheidsvector zijn die een bepaalde richting in de
    ruimte voorstelt.

    De \textit{richtingsafgeleide} van $f$ in de richting $\mathbf{u}$ wordt
    gedefinieerd als

    \[
        D_{\mathbf{u}} f(\mathbf{r}_0)
        =
        \lim_{h\to 0}
        \frac{f(\mathbf{r}_0 + h\mathbf{u}) - f(\mathbf{r}_0)}{h}.
    \]

    Hierbij bewegen we dus vanuit het punt $\mathbf{r}_0$ een kleine afstand $h$
    in de richting $\mathbf{u}$.

    \subsection{Interpretatie}

    De richtingsafgeleide geeft de snelheid waarmee de functie verandert wanneer
    we ons verplaatsen in een specifieke richting.

    \begin{itemize}
        \item een positieve waarde betekent dat de functie toeneemt
        \item een negatieve waarde betekent dat de functie afneemt
        \item een waarde nul betekent dat de functie lokaal constant is in die richting
    \end{itemize}

    De richtingsafgeleide is dus een generalisatie van de gewone afgeleide naar
    willekeurige richtingen in de ruimte.

    \subsection{Relatie met de gradient}

    Een fundamenteel resultaat in de multivariabele analyse is dat de
    richtingsafgeleide kan worden uitgedrukt met behulp van de gradient.

    \begin{theorem}
        Voor een differentieerbare functie $f$ geldt:

        \[
            D_{\mathbf{u}} f = \nabla f \cdot \mathbf{u},
        \]

        waarbij $\mathbf{u}$ een eenheidsvector is.
    \end{theorem}

    \begin{proof}

        Laat

        \[
            \mathbf{r} = (x,y,z)
        \]

        en

        \[
            \mathbf{u} = (u_1,u_2,u_3)
        \]

        een eenheidsvector zijn.

        Wanneer we een kleine verplaatsing maken

        \[
            \mathbf{r} \rightarrow \mathbf{r}+h\mathbf{u},
        \]

        krijgen we

        \[
            f(x+hu_1,\,y+hu_2,\,z+hu_3).
        \]

        Volgens de lineaire benadering van differentieerbare functies geldt

        \[
            \Delta f
            \approx
            \frac{\partial f}{\partial x}hu_1
            +
            \frac{\partial f}{\partial y}hu_2
            +
            \frac{\partial f}{\partial z}hu_3.
        \]

        Dus

        \[
            \frac{\Delta f}{h}
            \approx
            \frac{\partial f}{\partial x}u_1
            +
            \frac{\partial f}{\partial y}u_2
            +
            \frac{\partial f}{\partial z}u_3.
        \]

        In de limiet $h\to0$ volgt

        \[
            D_{\mathbf{u}} f
            =
            \frac{\partial f}{\partial x}u_1
            +
            \frac{\partial f}{\partial y}u_2
            +
            \frac{\partial f}{\partial z}u_3.
        \]

        Dit is precies het scalaire product

        \[
            \nabla f \cdot \mathbf{u}.
        \]

    \end{proof}

    \subsection{Maximale stijgingsrichting}

    De bovenstaande formule laat ons toe een belangrijke eigenschap van de
    gradient te begrijpen.

    Omdat

    \[
        D_{\mathbf{u}} f = \nabla f \cdot \mathbf{u},
    \]

    kunnen we schrijven

    \[
        D_{\mathbf{u}} f = |\nabla f|\,|\mathbf{u}|\,\cos\theta.
    \]

    Omdat $\mathbf{u}$ een eenheidsvector is, geldt $|\mathbf{u}|=1$ en dus

    \[
        D_{\mathbf{u}} f = |\nabla f|\cos\theta.
    \]

    De maximale waarde van deze uitdrukking ontstaat wanneer

    \[
        \cos\theta = 1.
    \]

    Dit gebeurt wanneer de richting $\mathbf{u}$ dezelfde richting heeft als
    de gradient.

    \begin{theorem}
        De maximale stijging van een functie gebeurt in de richting van de gradient
        $\nabla f$, en de grootte van deze maximale stijging is

        \[
            |\nabla f|.
        \]
    \end{theorem}

    \subsection{Geometrische betekenis}

    Dit resultaat heeft een duidelijke geometrische interpretatie.

    \begin{itemize}
        \item de gradient wijst in de richting van de grootste stijging
        \item de grootte van de gradient geeft aan hoe snel de functie stijgt
        \item de gradient staat loodrecht op niveaoppervlakken
    \end{itemize}

    Daarom wordt de gradient vaak geïnterpreteerd als een soort
    \textit{richting van steilste helling}.

    \subsection{Voorbeeld}

    Beschouw de functie

    \[
        f(x,y)=x^2+y^2.
    \]

    De gradient is

    \[
        \nabla f = (2x,2y).
    \]

    In het punt $(1,2)$ krijgen we

    \[
        \nabla f = (2,4).
    \]

    De richting van de grootste stijging is dus de richting van de vector $(2,4)$.

    De grootte van de maximale stijging is

    \[
        |\nabla f| = \sqrt{2^2+4^2} = \sqrt{20}.
    \]

    \subsection{Samenvatting}

    De richtingsafgeleide beschrijft hoe een functie verandert wanneer we ons
    in een specifieke richting verplaatsen.

    Voor een differentieerbare functie geldt

    \[
        D_{\mathbf{u}} f = \nabla f \cdot \mathbf{u}.
    \]

    Hieruit volgt een belangrijk resultaat:

    \begin{itemize}
        \item de gradient geeft de richting van maximale stijging
        \item de grootte van de gradient geeft de maximale stijgingssnelheid
    \end{itemize}

    Deze concepten spelen een centrale rol in optimalisatieproblemen,
    differentiaalvergelijkingen en vele toepassingen in de fysica.


    \section{Een terugblik op de kettingregel}

    Nu we de resttermen en de totale differentiaal hebben besproken, kunnen we
    terugkomen op de kettingregel en een meer rigoureus bewijs geven. Het grote
    verschil met de eerdere, meer intuïtieve afleiding is dat we nu expliciet
    rekening houden met de resttermen die optreden in de lineaire benaderingen.

    \begin{theorem}[Kettingregel, rigoureus bewijs]
Zij
\[
    z=f(u,v),
\]
waarbij
\[
    u=u(x,y), \qquad v=v(x,y).
\]
Veronderstel dat $u$ en $v$ differentieerbaar zijn als functies van $(x,y)$
en dat $f$ differentieerbaar is als functie van $(u,v)$.
Dan geldt:
\[
    \frac{\partial z}{\partial x}
    =
    \frac{\partial f}{\partial u}\frac{\partial u}{\partial x}
    +
    \frac{\partial f}{\partial v}\frac{\partial v}{\partial x}.
\]
    \end{theorem}

    \begin{proof}
        We willen de partiële afgeleide van $z=f(u(x,y),v(x,y))$ naar $x$ bepalen.
        Daarvoor bekijken we een kleine verandering in $x$, terwijl $y$ constant
        gehouden wordt.

        \subsection*{Stap 1: verandering van $u$ en $v$ bij een verandering van $x$}

        Beschouw een kleine toename $h$ van $x$. Dan gaat
        \[
            x \to x+h,
        \]
        terwijl $y$ onveranderd blijft.

        Daardoor veranderen ook $u$ en $v$. We noteren:
        \[
            \Delta u = u(x+h,y)-u(x,y),
            \qquad
            \Delta v = v(x+h,y)-v(x,y).
        \]

        Omdat $u$ en $v$ differentieerbaar zijn, mogen we hun verandering schrijven
        als een lineair deel plus een restterm. Omdat alleen $x$ verandert, krijgen we:

        \[
            \Delta u
            =
            \frac{\partial u}{\partial x}h + r_u(h),
        \]
        \[
            \Delta v
            =
            \frac{\partial v}{\partial x}h + r_v(h),
        \]

        waarbij de resttermen voldoen aan
        \[
            \lim_{h\to0}\frac{r_u(h)}{h}=0,
            \qquad
            \lim_{h\to0}\frac{r_v(h)}{h}=0.
        \]

        Met andere woorden:
        \[
            r_u(h)=o(h),
            \qquad
            r_v(h)=o(h).
        \]

        \subsection*{Stap 2: verandering van $z=f(u,v)$}

        Nu bekijken we de verandering van $z$ die veroorzaakt wordt door de veranderingen
        $\Delta u$ en $\Delta v$.

        We hebben:
        \[
            \Delta z
            =
            f(u+\Delta u,\,v+\Delta v)-f(u,v).
        \]

        Omdat $f$ differentieerbaar is als functie van $(u,v)$, kunnen we ook hier een
        lineaire benadering met restterm gebruiken:

        \[
            \Delta z
            =
            \frac{\partial f}{\partial u}\Delta u
            +
            \frac{\partial f}{\partial v}\Delta v
            +
            r_f(\Delta u,\Delta v),
        \]

        waarbij de restterm $r_f(\Delta u,\Delta v)$ voldoet aan

        \[
            \lim_{(\Delta u,\Delta v)\to(0,0)}
            \frac{r_f(\Delta u,\Delta v)}
            {\sqrt{(\Delta u)^2+(\Delta v)^2}}
            =0.
        \]

        Dit betekent dat
        \[
            r_f(\Delta u,\Delta v)=o\!\left(\sqrt{(\Delta u)^2+(\Delta v)^2}\right).
        \]

        \subsection*{Stap 3: invullen van de ontwikkelingen van $\Delta u$ en $\Delta v$}

        We vullen nu de uitdrukkingen voor $\Delta u$ en $\Delta v$ in:

        \[
            \Delta z
            =
            \frac{\partial f}{\partial u}
            \left(
                \frac{\partial u}{\partial x}h + r_u(h)
            \right)
            +
            \frac{\partial f}{\partial v}
            \left(
                \frac{\partial v}{\partial x}h + r_v(h)
            \right)
            +
            r_f(\Delta u,\Delta v).
        \]

        Uitwerken geeft:

        \[
            \Delta z
            =
            \frac{\partial f}{\partial u}\frac{\partial u}{\partial x}h
            +
            \frac{\partial f}{\partial u}r_u(h)
            +
            \frac{\partial f}{\partial v}\frac{\partial v}{\partial x}h
            +
            \frac{\partial f}{\partial v}r_v(h)
            +
            r_f(\Delta u,\Delta v).
        \]

        We groeperen de termen waarin $h$ expliciet voorkomt:

        \[
            \Delta z
            =
            \left(
                \frac{\partial f}{\partial u}\frac{\partial u}{\partial x}
                +
                \frac{\partial f}{\partial v}\frac{\partial v}{\partial x}
            \right)h
            +
            \frac{\partial f}{\partial u}r_u(h)
            +
            \frac{\partial f}{\partial v}r_v(h)
            +
            r_f(\Delta u,\Delta v).
        \]

        \subsection*{Stap 4: delen door $h$}

        Om de partiële afgeleide naar $x$ te vinden, delen we door $h$:

        \[
            \frac{\Delta z}{h}
            =
            \frac{\partial f}{\partial u}\frac{\partial u}{\partial x}
            +
            \frac{\partial f}{\partial v}\frac{\partial v}{\partial x}
            +
            \frac{\partial f}{\partial u}\frac{r_u(h)}{h}
            +
            \frac{\partial f}{\partial v}\frac{r_v(h)}{h}
            +
            \frac{r_f(\Delta u,\Delta v)}{h}.
        \]

        We willen nu de limiet nemen voor $h\to0$.

        De eerste twee termen blijven gewoon staan. Voor de derde en vierde term geldt,
        omdat $r_u(h)=o(h)$ en $r_v(h)=o(h)$:

        \[
            \lim_{h\to0}\frac{r_u(h)}{h}=0,
            \qquad
            \lim_{h\to0}\frac{r_v(h)}{h}=0.
        \]

        Dus:

        \[
            \lim_{h\to0}
            \frac{\partial f}{\partial u}\frac{r_u(h)}{h}
            =0,
            \qquad
            \lim_{h\to0}
            \frac{\partial f}{\partial v}\frac{r_v(h)}{h}
            =0.
        \]

        \subsection*{Stap 5: controle van de laatste restterm}

        Nu moeten we nog aantonen dat
        \[
            \frac{r_f(\Delta u,\Delta v)}{h}\to0
            \qquad \text{voor } h\to0.
        \]

        Omdat $u$ en $v$ differentieerbaar zijn, zijn zij in het bijzonder continu,
        en bovendien geldt uit hun lineaire ontwikkeling dat $\Delta u \to 0$ en
        $\Delta v \to 0$ als $h\to 0$.

        Verder geldt:
        \[
            r_f(\Delta u,\Delta v)
            =
            o\!\left(\sqrt{(\Delta u)^2+(\Delta v)^2}\right).
        \]

        Dus kunnen we schrijven:
        \[
            r_f(\Delta u,\Delta v)
            =
            \varepsilon(h)\,\sqrt{(\Delta u)^2+(\Delta v)^2},
        \]
        waarbij $\varepsilon(h)\to0$ voor $h\to0$.

        Daarom is
        \[
            \frac{r_f(\Delta u,\Delta v)}{h}
            =
            \varepsilon(h)\,
            \frac{\sqrt{(\Delta u)^2+(\Delta v)^2}}{h}.
        \]

        We onderzoeken nu de factor
        \[
            \frac{\sqrt{(\Delta u)^2+(\Delta v)^2}}{h}.
        \]

        Omdat
        \[
            \Delta u = \frac{\partial u}{\partial x}h + r_u(h),
            \qquad
            \Delta v = \frac{\partial v}{\partial x}h + r_v(h),
        \]
        volgt dat zowel $\Delta u$ als $\Delta v$ van orde $h$ zijn. Meer precies:
        \[
            \Delta u = O(h),
            \qquad
            \Delta v = O(h).
        \]

        Daaruit volgt
        \[
            \sqrt{(\Delta u)^2+(\Delta v)^2}=O(h).
        \]

        Dus bestaat er een constante $C>0$ zodat voor $h$ voldoende klein:
        \[
            \sqrt{(\Delta u)^2+(\Delta v)^2} \leq Ch.
        \]

        Hieruit volgt:
        \[
            \left|
                \frac{r_f(\Delta u,\Delta v)}{h}
            \right|
            =
            |\varepsilon(h)|
            \frac{\sqrt{(\Delta u)^2+(\Delta v)^2}}{h}
            \leq
            C|\varepsilon(h)|.
        \]

        Omdat $\varepsilon(h)\to0$, volgt nu:
        \[
            \frac{r_f(\Delta u,\Delta v)}{h}\to0.
        \]

        \subsection*{Stap 6: nemen van de limiet}

        We nemen nu de limiet van de volledige uitdrukking:

        \[
            \lim_{h\to0}\frac{\Delta z}{h}
            =
            \frac{\partial f}{\partial u}\frac{\partial u}{\partial x}
            +
            \frac{\partial f}{\partial v}\frac{\partial v}{\partial x}.
        \]

        Maar per definitie is
        \[
            \frac{\partial z}{\partial x}
            =
            \lim_{h\to0}\frac{z(x+h,y)-z(x,y)}{h}
            =
            \lim_{h\to0}\frac{\Delta z}{h}.
        \]

        Dus besluiten we:

        \[
            \frac{\partial z}{\partial x}
            =
            \frac{\partial f}{\partial u}\frac{\partial u}{\partial x}
            +
            \frac{\partial f}{\partial v}\frac{\partial v}{\partial x}.
        \]

        Dit bewijst de kettingregel.
    \end{proof}


    \section{Richtingsvectoren en niveauverzamelingen}

    In de multivariabele analyse is het vaak nuttig om functies niet enkel te bekijken
    als formules, maar ook als geometrische objecten. Een functie van meerdere variabelen
    kan bijvoorbeeld oppervlakken of hogere-dimensionale structuren beschrijven.
    Twee belangrijke concepten die hierbij helpen zijn richtingsvectoren en
    niveauverzamelingen.

    Deze concepten zijn nauw verbonden met de gradiënt en spelen een centrale rol
    in geometrische interpretaties van differentiaalrekening, optimalisatie en
    veldentheorie in de fysica.

    \subsection{Richtingsvectoren}

    Een richtingsvector beschrijft een bepaalde richting in de ruimte.

    In het vlak $\mathbb{R}^2$ schrijven we een vector bijvoorbeeld als

    \[
        \mathbf{v} = (v_1, v_2).
    \]

    In de driedimensionale ruimte $\mathbb{R}^3$ schrijven we

    \[
        \mathbf{v} = (v_1, v_2, v_3).
    \]

    De lengte van een vector wordt gegeven door de Euclidische norm:

    \[
        |\mathbf{v}| = \sqrt{v_1^2 + v_2^2 + v_3^2}.
    \]

    Vaak gebruiken we een \textit{eenheidsvector} om een richting te beschrijven.
    Dit is een vector met lengte $1$:

    \[
        \mathbf{u} = \frac{\mathbf{v}}{|\mathbf{v}|}.
    \]

    Eenheidsvectoren zijn bijzonder nuttig omdat zij enkel de richting
    van een beweging beschrijven en niet de grootte.

    \subsection{Beweging in een gegeven richting}

    Beschouw een punt

    \[
        \mathbf{r}_0 = (x_0, y_0, z_0)
    \]

    en een richting gegeven door een eenheidsvector $\mathbf{u}$.

    Wanneer we ons een kleine afstand $h$ verplaatsen in deze richting,
    komen we in het punt

    \[
        \mathbf{r}(h) = \mathbf{r}_0 + h\mathbf{u}.
    \]

    In coördinaten wordt dit

    \[
        (x_0 + hu_1,\, y_0 + hu_2,\, z_0 + hu_3).
    \]

    \begin{figure}[htbp]
        \centering
        \begin{tikzpicture}[scale=1.0]
            \draw[->] (-0.3,0) -- (5.4,0) node[right] {$x$};
            \draw[->] (0,-0.3) -- (0,3.8) node[above] {$y$};

            \fill (1.2,1.0) circle (1.4pt) node[below left] {$\mathbf{r}_0$};
            \fill (3.9,2.4) circle (1.4pt) node[above right] {$\mathbf{r}_0+h\mathbf{u}$};

            \draw[blue,thick,->] (1.2,1.0) -- (3.9,2.4) node[midway,above] {$h\mathbf{u}$};
            \draw[red,thick,->] (1.2,1.0) -- (2.55,1.7) node[midway,below] {$\mathbf{u}$};
            \draw[dashed] (3.9,2.4) -- (3.9,0);
            \draw[dashed] (3.9,2.4) -- (0,2.4);
        \end{tikzpicture}
        \caption{Schematische verplaatsing in een gegeven richting: vanuit $\mathbf{r}_0$ bewegen we een afstand $h$ in de richting van de eenheidsvector $\mathbf{u}$.}
        \label{fig:richting-verplaatsing}
    \end{figure}

    Dit idee vormt de basis voor het definiëren van richtingsafgeleiden,
    die beschrijven hoe een functie verandert wanneer we ons in een
    specifieke richting verplaatsen.

    \subsection{Niveauverzamelingen}

    Beschouw een functie

    \[
        f : \mathbb{R}^n \rightarrow \mathbb{R}.
    \]

    Voor een constante waarde $c$ definiëren we de \textit{niveauverzameling}

    \[
        f(x_1, x_2, \ldots, x_n) = c.
    \]

    Dit is de verzameling van alle punten waarvoor de functie dezelfde waarde
    $c$ aanneemt.

    \subsection{Niveaucurven}

    Wanneer we een functie van twee variabelen beschouwen

    \[
        f(x,y),
    \]

    dan worden de niveauverzamelingen gegeven door

    \[
        f(x,y) = c.
    \]

    Deze verzamelingen zijn in het algemeen \textit{curven} in het vlak en worden
    \textit{niveaucurven} of \textit{contourlijnen} genoemd.

    Voorbeeld:

    Beschouw de functie

    \[
        f(x,y) = x^2 + y^2.
    \]

    De niveaucurven worden bepaald door

    \[
        x^2 + y^2 = c.
    \]

    Dit zijn cirkels met straal $\sqrt{c}$ en middelpunt in de oorsprong.

    Elke waarde van $c$ geeft dus een andere cirkel.

    \begin{figure}[htbp]
        \centering
        \begin{tikzpicture}[scale=0.95]
            \draw[->] (-3.7,0) -- (3.9,0) node[right] {$x$};
            \draw[->] (0,-3.7) -- (0,3.9) node[above] {$y$};

            % Niveaucurven f(x,y)=x^2+y^2=c
            \draw[thick] (0,0) circle (1.0);
            \draw[thick] (0,0) circle (1.8);
            \draw[thick] (0,0) circle (2.7);
            \node at (1.15,1.35) {$c_1$};
            \node at (2.0,1.9) {$c_2$};
            \node at (2.9,2.2) {$c_3$};

            % Punt op een niveaucurve met gradientvector
            \fill (1.27,1.27) circle (1.4pt) node[above right] {$P$};
            \draw[blue,thick,->] (1.27,1.27) -- (2.05,2.05) node[above right] {$\nabla f(P)$};
            \node[align=center] at (0,-3.1) {Concentrische niveaucurven van $f(x,y)=x^2+y^2$;\\
            de gradi\"ent wijst radiaal naar buiten.};
        \end{tikzpicture}
        \caption{Niveaucurven van $f(x,y)=x^2+y^2$: voor verschillende waarden van $c$ krijgen we concentrische cirkels.}
        \label{fig:niveaucurven-cirkels}
    \end{figure}

    Niveaucurven worden veel gebruikt in:

    \begin{itemize}
        \item topografische kaarten (hoogtelijnen)
        \item meteorologie (druklijnen)
        \item optimalisatieproblemen
        \item fysische potentiaalvelden
    \end{itemize}

    \subsection{Niveauoppervlakken}

    Voor een functie van drie variabelen

    \[
        f(x,y,z)
    \]

    wordt de niveauverzameling gegeven door

    \[
        f(x,y,z) = c.
    \]

    In dit geval krijgen we meestal een oppervlak in de ruimte.
    Dit noemen we een \textit{niveauoppervlak}.

    Voorbeeld:

    Beschouw

    \[
        f(x,y,z) = x^2 + y^2 + z^2.
    \]

    Dan krijgen we

    \[
        x^2 + y^2 + z^2 = c.
    \]

    Dit beschrijft een bol met straal $\sqrt{c}$.

    \subsection{Relatie met de gradiënt}

    Een fundamenteel resultaat in de multivariabele analyse is dat
    de gradiëntvector loodrecht staat op niveauverzamelingen.

    Beschouw een differentieerbare functie $f(x,y)$ en een niveaucurve

    \[
        f(x,y) = c.
    \]

    Stel dat we langs deze curve bewegen. Dan verandert de functiewaarde
    niet, omdat ze constant gelijk blijft aan $c$.

    Daarom geldt voor een kleine verplaatsing $(dx,dy)$ langs de curve:

    \[
        df = 0.
    \]

    Maar we weten dat

    \[
        df = \frac{\partial f}{\partial x}dx + \frac{\partial f}{\partial y}dy.
    \]

    Dus

    \[
        \frac{\partial f}{\partial x}dx + \frac{\partial f}{\partial y}dy = 0.
    \]

    In vectornotatie wordt dit

    \[
        \nabla f \cdot (dx,dy) = 0.
    \]

    \begin{figure}[htbp]
        \centering
        \begin{tikzpicture}[scale=1.0]
            \draw[->] (-3.3,0) -- (3.5,0) node[right] {$x$};
            \draw[->] (0,-2.4) -- (0,3.2) node[above] {$y$};

            % Een niveaucurve met raakvector en normale (gradient)
            \draw[thick,domain=-2.5:2.5,smooth] plot (\x,{0.32*\x*\x+0.4});
            \fill (1.4,1.03) circle (1.5pt) node[above right] {$P$};
            \draw[red,thick,->] (1.4,1.03) -- (2.35,1.95) node[right] {$\nabla f(P)$};
            \draw[blue,thick,->] (1.4,1.03) -- (2.35,0.08) node[below right] {$\mathbf{t}$};
            \node at (0.9,1.8) {$f(x,y)=c$};
            \node at (2.15,1.05) {$\perp$};
        \end{tikzpicture}
        \caption{Op een niveaucurve $f(x,y)=c$ staat de gradi\"ent $\nabla f(P)$ loodrecht op elke raakvector $\mathbf{t}$ in $P$.}
        \label{fig:gradient-loodrecht-niveaucurve}
    \end{figure}

    Dit betekent dat de verplaatsingsvector $(dx,dy)$ loodrecht staat op
    de gradiëntvector.

    We concluderen dus:

    \begin{quote}
        De gradiënt staat loodrecht op niveaucurven en niveauoppervlakken.
    \end{quote}

    \subsection{Geometrische interpretatie}

    De relatie tussen de gradiënt en niveauverzamelingen heeft een duidelijke
    geometrische betekenis:

    \begin{itemize}
        \item de gradiënt wijst in de richting waarin de functie het snelst stijgt
        \item niveaucurven zijn lijnen waar de functie constant blijft
        \item daarom moet de gradiënt loodrecht staan op deze curven
    \end{itemize}

    Men kan zich dit intuïtief voorstellen als een berglandschap:

    \begin{itemize}
        \item niveaucurven zijn hoogtelijnen op een kaart
        \item de gradiënt wijst in de richting van de steilste helling
    \end{itemize}

    \subsection{Voorbeeld}

    Beschouw opnieuw de functie

    \[
        f(x,y) = x^2 + y^2.
    \]

    De gradiënt is

    \[
        \nabla f = (2x,2y).
    \]

    De niveaucurven zijn cirkels

    \[
        x^2 + y^2 = c.
    \]

    De vector $(2x,2y)$ wijst radiaal naar buiten en staat dus loodrecht
    op de cirkels. Dit bevestigt het algemene resultaat dat de gradiënt
    normaal staat op niveaucurven.

    \subsection{Belang van niveauverzamelingen}

    Niveauverzamelingen spelen een belangrijke rol in verschillende domeinen:

    \begin{itemize}
        \item geometrische interpretatie van functies
        \item optimalisatieproblemen
        \item visualisatie van functies van meerdere variabelen
        \item veldentheorie in de fysica
        \item differentiaalmeetkunde
    \end{itemize}

    In de fysica beschrijven niveauoppervlakken bijvoorbeeld
    oppervlakken met constante potentiaal in een elektrisch veld.
    De elektrische veldvector staat dan loodrecht op deze oppervlakken,
    net zoals de gradiënt loodrecht staat op niveauoppervlakken van een
    scalaire functie.


    \section{Taylorontwikkeling in meerdere variabelen}

    In de vorige secties hebben we gezien dat een differentieerbare functie
    lokaal benaderd kan worden door een lineaire uitdrukking. Deze lineaire
    benadering wordt gegeven door de totale differentiaal en beschrijft het
    raakvlak aan het oppervlak van de functie.

    De Taylorontwikkeling is een uitbreiding van dit idee. In plaats van enkel
    een lineaire benadering te gebruiken, voegen we ook hogere-orde termen toe
    die de kromming van de functie beschrijven. Hierdoor verkrijgen we een
    veel nauwkeurigere lokale benadering.

    \subsection{Herinnering: lineaire benadering}

    Beschouw een functie van twee variabelen

    \[
        f(x,y).
    \]

    Voor een kleine verandering

    \[
        (x,y) \rightarrow (x+\Delta x, y+\Delta y)
    \]

    kunnen we de verandering van de functie schrijven als

    \[
        \Delta f
        =
        f(x+\Delta x, y+\Delta y) - f(x,y).
    \]

    Als de functie differentieerbaar is, geldt de lineaire benadering

    \[
        \Delta f
        =
        \frac{\partial f}{\partial x}\Delta x
        +
        \frac{\partial f}{\partial y}\Delta y
        +
        R(\Delta x,\Delta y),
    \]

    waarbij $R(\Delta x,\Delta y)$ de restterm is.

    Het lineaire deel

    \[
        \frac{\partial f}{\partial x}\Delta x
        +
        \frac{\partial f}{\partial y}\Delta y
    \]

    komt overeen met het raakvlak aan het oppervlak $z=f(x,y)$.

    \begin{figure}[htbp]
        \centering
        \begin{tikzpicture}[scale=0.95]
            \draw[->] (-0.2,0) -- (5.4,0) node[right] {$x$};
            \draw[->] (0,-0.2) -- (0,3.8) node[above] {$z$};

            % Werkelijke functie (doorsnede) en lineaire benadering
            \draw[thick,domain=0.5:5,smooth] plot (\x,{0.18*(\x-2.0)*(\x-2.0)+1.0});
            \draw[blue,thick] (0.6,1.55) -- (4.8,2.39);

            \fill (2.0,1.0) circle (1.5pt) node[below right] {$P$};
            \fill (3.6,1.46) circle (1.2pt);
            \draw[dashed] (3.6,1.46) -- (3.6,0) node[below] {$x+\Delta x$};
            \draw[dashed] (3.6,2.15) -- (3.6,1.46);

            \node[blue] at (4.4,2.6) {lineaire benadering};
            \node at (1.15,2.45) {werkelijke functie};
            \node[right] at (3.62,1.82) {$R$};
        \end{tikzpicture}
        \caption{Doorsnede van $z=f(x,y)$: de lineaire benadering (blauw) benadert de functie nabij $P$, en het verticale verschil stelt de restterm $R$ voor.}
        \label{fig:lineaire-benadering-restterm}
    \end{figure}

    De Taylorontwikkeling gaat een stap verder en voegt termen van hogere orde toe.

    \subsection{Taylorontwikkeling van tweede orde}

    Wanneer de tweede partiële afgeleiden bestaan en continu zijn,
    kan een functie lokaal geschreven worden als

    \[
        \begin{aligned}
            f(x+\Delta x, y+\Delta y)
            &=
            f(x,y)
            +
            \frac{\partial f}{\partial x}\Delta x
            +
            \frac{\partial f}{\partial y}\Delta y \\
            &+
            \frac{1}{2}
            \left(
                \frac{\partial^2 f}{\partial x^2}(\Delta x)^2
            +
            2\frac{\partial^2 f}{\partial x \partial y}\Delta x \Delta y
            +
                \frac{\partial^2 f}{\partial y^2}(\Delta y)^2
            \right)
            +
            R_2(\Delta x,\Delta y).
        \end{aligned}
    \]

    Hierbij stelt $R_2(\Delta x,\Delta y)$ de restterm van hogere orde voor.

    De termen van tweede orde beschrijven de kromming van het oppervlak.

    \begin{figure}[htbp]
        \centering
        \begin{tikzpicture}[x=1cm,y=1cm]
            \draw[->] (0,0) -- (6.2,0) node[right] {$\|\mathbf{h}\|$ klein};
            \draw[->] (0,0) -- (0,3.6) node[above] {bijdragegrootte};

            % Balken die orde van termen vergelijken
            \fill[blue!20] (0.8,0) rectangle (2.0,2.6);
            \draw (0.8,0) rectangle (2.0,2.6);
            \node[align=center] at (1.4,2.95) {lineair\\$\sim \|\mathbf{h}\|$};

            \fill[red!20] (2.8,0) rectangle (4.0,1.4);
            \draw (2.8,0) rectangle (4.0,1.4);
            \node[align=center] at (3.4,1.75) {kwadratisch\\$\sim \|\mathbf{h}\|^2$};

            \fill[gray!20] (4.8,0) rectangle (6.0,0.7);
            \draw (4.8,0) rectangle (6.0,0.7);
            \node[align=center] at (5.4,1.02) {rest\\hogere orde};
        \end{tikzpicture}
        \caption{Schaalvergelijking van termen in de Taylorontwikkeling: bij kleine verplaatsingen domineert het lineaire deel, terwijl tweede-orde en hogere-orde termen kleiner worden.}
        \label{fig:taylor-orde-termen}
    \end{figure}

    \subsection{De Hessiaan}

    De tweede-orde termen kunnen compact geschreven worden met behulp van
    de \textit{Hessiaanmatrix}.

    Voor een functie $f(x,y)$ definiëren we

    \[
        H_f =
        \begin{pmatrix}
            \frac{\partial^2 f}{\partial x^2} &
            \frac{\partial^2 f}{\partial x \partial y} \\
            \frac{\partial^2 f}{\partial y \partial x} &
            \frac{\partial^2 f}{\partial y^2}
        \end{pmatrix}.
    \]

    Met behulp van deze matrix kan de Taylorontwikkeling van tweede orde
    geschreven worden als

    \[
        f(\mathbf{x}+\mathbf{h})
        =
        f(\mathbf{x})
        +
        \nabla f(\mathbf{x}) \cdot \mathbf{h}
        +
        \frac{1}{2}
        \mathbf{h}^T H_f(\mathbf{x}) \mathbf{h}
        +
        R_2(\mathbf{h}),
    \]

    waarbij

    \[
        \mathbf{h} =
        \begin{pmatrix}
            \Delta x \\
            \Delta y
        \end{pmatrix}.
    \]

    Hier staat $\mathbf{h}^T$ voor de getransponeerde vector.

    \subsection{Interpretatie van de verschillende termen}

    De Taylorontwikkeling heeft een duidelijke geometrische interpretatie.

    \begin{itemize}

        \item Het eerste deel $f(x,y)$ is de functiewaarde in het gekozen punt.

        \item Het lineaire deel
        \[
            \nabla f \cdot (\Delta x,\Delta y)
        \]
        beschrijft het raakvlak.

        \item Het kwadratische deel met de Hessiaan beschrijft de kromming
        van het oppervlak.

    \end{itemize}

    Voor zeer kleine veranderingen zijn de hogere-orde termen klein,
    waardoor de Taylorontwikkeling een uitstekende benadering vormt.

    \subsection{Voorbeeld}

    Beschouw de functie

    \[
        f(x,y) = x^2 + y^2.
    \]

    De eerste afgeleiden zijn

    \[
        \frac{\partial f}{\partial x} = 2x,
        \qquad
        \frac{\partial f}{\partial y} = 2y.
    \]

    De tweede afgeleiden zijn

    \[
        \frac{\partial^2 f}{\partial x^2} = 2,
        \qquad
        \frac{\partial^2 f}{\partial y^2} = 2,
        \qquad
        \frac{\partial^2 f}{\partial x \partial y} = 0.
    \]

    De Taylorontwikkeling rond het punt $(x,y)$ wordt dan

    \[
        f(x+\Delta x, y+\Delta y)
        =
        x^2 + y^2
        +
        2x\Delta x
        +
        2y\Delta y
        +
        (\Delta x)^2
        +
        (\Delta y)^2.
    \]

    In dit geval is de Taylorontwikkeling exact omdat de functie
    een polynoom van tweede graad is.

    \subsection{Algemene Taylorontwikkeling}

    Voor een functie van meerdere variabelen kan men ook hogere-orde
    Taylorontwikkelingen definiëren.

    Voor een functie

    \[
        f(x_1,x_2,\dots,x_n)
    \]

    kan men schrijven

    \[
        f(\mathbf{x}+\mathbf{h})
        =
        f(\mathbf{x})
        +
        \sum_i
        \frac{\partial f}{\partial x_i} h_i
        +
        \frac{1}{2}
        \sum_{i,j}
        \frac{\partial^2 f}{\partial x_i \partial x_j}
        h_i h_j
        +
        \cdots
    \]

    waarbij de sommen lopen over alle variabelen.

    Deze formule vormt de basis voor vele toepassingen in analyse,
    numerieke methoden en fysica.

    \subsection{Belang van de Taylorontwikkeling}

    De Taylorontwikkeling speelt een centrale rol in de multivariabele analyse.

    Ze wordt gebruikt voor:

    \begin{itemize}

        \item lokale benaderingen van functies

        \item foutanalyse in numerieke berekeningen

        \item optimalisatieproblemen

        \item studie van stabiliteit van oplossingen

        \item fysische theorieën waarin kleine afwijkingen worden onderzocht

    \end{itemize}

    In veel toepassingen volstaat de Taylorontwikkeling van tweede orde,
    omdat deze reeds informatie bevat over zowel de helling als de kromming
    van een functie.

    In het volgende hoofdstuk zullen we zien hoe de tweede-orde termen,
    via de Hessiaanmatrix, gebruikt kunnen worden om kritieke punten
    van functies te classificeren en zo lokale maxima, minima en
    zadelpunten te bepalen.


    \section{De Hessiaan}

    In de vorige sectie hebben we gezien dat de Taylorontwikkeling van tweede orde
    informatie bevat over de kromming van een functie. De tweede partiële afgeleiden
    spelen daarbij een centrale rol. Om deze systematisch te organiseren, introduceren
    we de \textit{Hessiaanmatrix}.

    De Hessiaan vormt een fundamenteel object in de multivariabele analyse en speelt
    een belangrijke rol in optimalisatie, differentiaalmeetkunde en natuurkunde.

    \subsection{Definitie}

    Beschouw een functie van twee variabelen

    \[
        f(x,y).
    \]

    De Hessiaan van $f$ wordt gedefinieerd als de matrix van tweede partiële
    afgeleiden:

    \[
        H_f(x,y)
        =
        \begin{pmatrix}
            \frac{\partial^2 f}{\partial x^2} &
            \frac{\partial^2 f}{\partial x \partial y} \\
            \frac{\partial^2 f}{\partial y \partial x} &
            \frac{\partial^2 f}{\partial y^2}
        \end{pmatrix}.
    \]

    Meer algemeen, voor een functie van $n$ variabelen

    \[
        f(x_1,x_2,\dots,x_n),
    \]

    wordt de Hessiaan gegeven door

    \[
        H_f =
        \begin{pmatrix}
            \frac{\partial^2 f}{\partial x_1^2} &
            \frac{\partial^2 f}{\partial x_1\partial x_2} &
            \cdots &
            \frac{\partial^2 f}{\partial x_1\partial x_n} \\

            \frac{\partial^2 f}{\partial x_2\partial x_1} &
            \frac{\partial^2 f}{\partial x_2^2} &
            \cdots &
            \frac{\partial^2 f}{\partial x_2\partial x_n} \\

            \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\

            \frac{\partial^2 f}{\partial x_n\partial x_1} &
            \frac{\partial^2 f}{\partial x_n\partial x_2} &
            \cdots &
            \frac{\partial^2 f}{\partial x_n^2}
        \end{pmatrix}.
    \]

    De Hessiaan is dus een $n \times n$ matrix die alle tweede afgeleiden
    van de functie bevat.

    \subsection{Symmetrie van de Hessiaan}

    Wanneer de tweede partiële afgeleiden continu zijn, geldt volgens de
    stelling van Clairaut-Schwarz dat

    \[
        \frac{\partial^2 f}{\partial x_i \partial x_j}
        =
        \frac{\partial^2 f}{\partial x_j \partial x_i}.
    \]

    Dit betekent dat de Hessiaan symmetrisch is:

    \[
        H_f = H_f^T.
    \]

    Deze eigenschap is bijzonder belangrijk, omdat symmetrische matrices
    goede algebraïsche eigenschappen hebben en bijvoorbeeld altijd
    reële eigenwaarden bezitten.

    \subsection{Relatie met de Taylorontwikkeling}

    In de vorige sectie hebben we gezien dat de Taylorontwikkeling
    van tweede orde kan geschreven worden als

    \[
        f(\mathbf{x}+\mathbf{h})
        =
        f(\mathbf{x})
        +
        \nabla f(\mathbf{x}) \cdot \mathbf{h}
        +
        \frac{1}{2}
        \mathbf{h}^T H_f(\mathbf{x}) \mathbf{h}
        +
        R_2(\mathbf{h}).
    \]

    Hierbij stelt

    \[
        \mathbf{h} =
        \begin{pmatrix}
            h_1 \\
            h_2
        \end{pmatrix}
    \]

    een kleine verplaatsing voor.

    De term

    \[
        \mathbf{h}^T H_f \mathbf{h}
    \]

    is een kwadratische vorm die de kromming van het oppervlak
    beschrijft.

    \subsection{Geometrische interpretatie}

    De Hessiaan beschrijft hoe de helling van een functie verandert
    in verschillende richtingen.

    \begin{itemize}

        \item De gradiënt geeft de helling van de functie.

        \item De Hessiaan beschrijft hoe deze helling zelf verandert.

    \end{itemize}

    Men kan de Hessiaan dus interpreteren als een maat voor de
    \textit{kromming} van het oppervlak.

    Wanneer alle tweede afgeleiden nul zijn, is de functie lokaal
    lineair. Wanneer de tweede afgeleiden verschillend van nul zijn,
    krijgt het oppervlak een kromming.

    \subsection{Voorbeeld}

    Beschouw de functie

    \[
        f(x,y) = x^2 + y^2.
    \]

    De tweede partiële afgeleiden zijn

    \[
        \frac{\partial^2 f}{\partial x^2} = 2,
        \qquad
        \frac{\partial^2 f}{\partial y^2} = 2,
        \qquad
        \frac{\partial^2 f}{\partial x \partial y} = 0.
    \]

    De Hessiaan wordt dus

    \[
        H_f =
        \begin{pmatrix}
            2 & 0 \\
            0 & 2
        \end{pmatrix}.
    \]

    Deze matrix is positief, wat betekent dat het oppervlak overal
    naar boven gekromd is. Dit komt overeen met het feit dat
    $f(x,y) = x^2 + y^2$ een paraboloïde vormt.

    \subsection{Voorbeeld met gemengde afgeleiden}

    Beschouw nu

    \[
        f(x,y) = xy.
    \]

    Dan zijn de tweede afgeleiden

    \[
        \frac{\partial^2 f}{\partial x^2} = 0,
        \qquad
        \frac{\partial^2 f}{\partial y^2} = 0,
        \qquad
        \frac{\partial^2 f}{\partial x \partial y} = 1.
    \]

    De Hessiaan wordt

    \[
        H_f =
        \begin{pmatrix}
            0 & 1 \\
            1 & 0
        \end{pmatrix}.
    \]

    Deze matrix heeft zowel positieve als negatieve eigenwaarden,
    wat betekent dat het oppervlak een zadelvorm heeft.

    \subsection{Hessiaan en kromming van functies}

    De Hessiaan bevat dus informatie over de kromming van de functie.

    In het bijzonder kan men met behulp van de Hessiaan bepalen of
    een punt een lokaal maximum, minimum of zadelpunt is.

    Wanneer

    \[
        \nabla f = 0
    \]

    spreken we van een \textit{kritiek punt}. De Hessiaan bepaalt
    dan het lokale gedrag van de functie rond dat punt.

    \begin{itemize}

        \item Als de Hessiaan positief definiet is, is het punt een lokaal minimum.

        \item Als de Hessiaan negatief definiet is, is het punt een lokaal maximum.

        \item Als de Hessiaan zowel positieve als negatieve eigenwaarden heeft,
        is het punt een zadelpunt.

    \end{itemize}

    Deze resultaten vormen de basis van veel optimalisatieproblemen.

    \subsection{Belang van de Hessiaan}

    De Hessiaan speelt een centrale rol in verschillende domeinen van
    de wiskunde en de natuurkunde.

    \begin{itemize}

        \item optimalisatie en extremumproblemen

        \item stabiliteitsanalyse van oplossingen

        \item differentiaalmeetkunde

        \item mechanica en potentiaalvelden

        \item numerieke optimalisatie-algoritmen

    \end{itemize}

    In veel toepassingen beschrijft de Hessiaan hoe een systeem reageert
    op kleine verstoringen rond een evenwichtspunt.

    In het volgende hoofdstuk zullen we zien hoe deze matrix gebruikt
    kan worden om kritieke punten van functies systematisch te
    classificeren als maxima, minima of zadelpunten.


    \section{Kritieke punten en optimalisatie}

    In vele toepassingen van de wiskunde en de natuurkunde zijn we geïnteresseerd
    in het vinden van punten waar een functie haar maximale of minimale waarde
    aanneemt. Dit probleem staat bekend als een \textit{optimalisatieprobleem}.

    Voor functies van meerdere variabelen wordt de studie van maxima en minima
    sterk vereenvoudigd door het gebruik van de gradiënt en de Hessiaan.

    \subsection{Lokale maxima en minima}

    Beschouw een functie

    \[
        f(x,y).
    \]

    We zeggen dat $f$ een \textit{lokaal maximum} heeft in het punt $(x_0,y_0)$
    als er een omgeving van dat punt bestaat waarvoor

    \[
        f(x,y) \le f(x_0,y_0)
    \]

    voor alle punten $(x,y)$ in die omgeving.

    Analoog zeggen we dat $f$ een \textit{lokaal minimum} heeft in $(x_0,y_0)$
    als

    \[
        f(x,y) \ge f(x_0,y_0)
    \]

    in een buurt van dat punt.

    Wanneer een punt noch een maximum noch een minimum is,
    maar de functie in sommige richtingen stijgt en in andere daalt,
    spreken we van een \textit{zadelpunt}.

    \subsection{Kritieke punten}

    Een eerste belangrijke stap bij het zoeken naar extrema
    is het bepalen van de \textit{kritieke punten} van de functie.

    \begin{definition}
        Een punt $(x_0,y_0)$ wordt een kritiek punt van $f$ genoemd
        als de gradiënt daar nul is:

        \[
            \nabla f(x_0,y_0) = (0,0).
        \]

        Dit betekent dat

        \[
            \frac{\partial f}{\partial x}(x_0,y_0) = 0,
            \qquad
            \frac{\partial f}{\partial y}(x_0,y_0) = 0.
        \]
    \end{definition}

    De reden voor deze definitie is dat de gradiënt de richting van
    de grootste stijging van de functie aangeeft. Wanneer de gradiënt
    nul is, is er lokaal geen richting waarin de functie onmiddellijk
    toeneemt of afneemt.

    \subsection{Noodzakelijke voorwaarde voor extrema}

    We formuleren nu een fundamenteel resultaat.

    \begin{theorem}
        Als een differentieerbare functie $f(x,y)$ een lokaal maximum
        of minimum heeft in een punt $(x_0,y_0)$, dan geldt

        \[
            \nabla f(x_0,y_0) = 0.
        \]
    \end{theorem}

    \begin{proof}
        Stel dat $f$ een lokaal maximum heeft in $(x_0,y_0)$.
        Beschouw een willekeurige richting gegeven door een eenheidsvector
        $\mathbf{u}$.

        De verandering van de functie in deze richting wordt gegeven
        door de richtingsafgeleide:

        \[
            D_{\mathbf{u}} f = \nabla f \cdot \mathbf{u}.
        \]

        Omdat $(x_0,y_0)$ een maximum is, kan de functie in geen enkele
        richting toenemen. Daarom moet gelden

        \[
            D_{\mathbf{u}} f = 0
        \]

        voor alle richtingen $\mathbf{u}$.

        Dit kan enkel wanneer

        \[
            \nabla f = 0.
        \]
    \end{proof}

    \subsection{Classificatie van kritieke punten}

    Niet elk kritiek punt is een maximum of minimum.
    Om het gedrag van de functie rond een kritiek punt te begrijpen,
    gebruiken we de Hessiaanmatrix.

    Voor een functie $f(x,y)$ definiëren we

    \[
        H_f =
        \begin{pmatrix}
            f_{xx} & f_{xy} \\
            f_{yx} & f_{yy}
        \end{pmatrix}.
    \]

    We introduceren de determinant

    \[
        D = f_{xx} f_{yy} - (f_{xy})^2.
    \]

    Deze grootheid bepaalt het type van het kritisch punt.

    \begin{theorem}[Tweede-afgeleidentest]

Beschouw een kritiek punt $(x_0,y_0)$ van $f(x,y)$.

\begin{itemize}

    \item Als $D > 0$ en $f_{xx}(x_0,y_0) > 0$,
    dan heeft $f$ een lokaal minimum.

    \item Als $D > 0$ en $f_{xx}(x_0,y_0) < 0$,
    dan heeft $f$ een lokaal maximum.

    \item Als $D < 0$, dan is het punt een zadelpunt.

\end{itemize}

    \end{theorem}

    \subsection{Interpretatie via de Taylorontwikkeling}

    De reden voor deze classificatie ligt in de Taylorontwikkeling
    van tweede orde.

    Voor een klein verschil $\mathbf{h}$ rond een kritiek punt
    geldt namelijk

    \[
        f(\mathbf{x}+\mathbf{h})
        =
        f(\mathbf{x})
        +
        \frac{1}{2}\mathbf{h}^T H_f \mathbf{h}.
    \]

    Omdat de lineaire term verdwijnt (de gradiënt is nul),
    wordt het gedrag van de functie volledig bepaald door de Hessiaan.

    \begin{itemize}

        \item Als $\mathbf{h}^T H_f \mathbf{h} > 0$ voor alle $\mathbf{h}$,
        dan is het punt een minimum.

        \item Als $\mathbf{h}^T H_f \mathbf{h} < 0$ voor alle $\mathbf{h}$,
        dan is het punt een maximum.

        \item Als het teken verandert afhankelijk van de richting,
        dan ontstaat een zadelpunt.

    \end{itemize}

    \subsection{Voorbeeld: lokaal minimum}

    Beschouw

    \[
        f(x,y) = x^2 + y^2.
    \]

    De gradiënt is

    \[
        \nabla f = (2x,2y).
    \]

    Het enige kritieke punt is

    \[
        (0,0).
    \]

    De Hessiaan is

    \[
        H_f =
        \begin{pmatrix}
            2 & 0 \\
            0 & 2
        \end{pmatrix}.
    \]

    De determinant is

    \[
        D = 4 > 0
    \]

    en

    \[
        f_{xx} = 2 > 0.
    \]

    Dus $(0,0)$ is een lokaal minimum.

    \subsection{Voorbeeld: zadelpunt}

    Beschouw

    \[
        f(x,y) = x^2 - y^2.
    \]

    De gradiënt is

    \[
        \nabla f = (2x,-2y).
    \]

    Het kritieke punt is opnieuw

    \[
        (0,0).
    \]

    De Hessiaan is

    \[
        H_f =
        \begin{pmatrix}
            2 & 0 \\
            0 & -2
        \end{pmatrix}.
    \]

    De determinant is

    \[
        D = -4 < 0.
    \]

    Daarom is $(0,0)$ een zadelpunt.

    \subsection{Procedure voor het oplossen van optimalisatieproblemen}

    Het bepalen van lokale extrema verloopt meestal volgens
    de volgende stappen:

    \begin{enumerate}

        \item Bereken de partiële afgeleiden van de functie.

        \item Zoek de kritieke punten door het systeem

        \[
            \nabla f = 0
        \]

        op te lossen.

        \item Bereken de tweede partiële afgeleiden.

        \item Vorm de Hessiaan en bereken de determinant

        \[
            D = f_{xx}f_{yy} - (f_{xy})^2.
        \]

        \item Classificeer elk kritisch punt.

    \end{enumerate}

    \subsection{Belang van optimalisatie}

    Optimalisatieproblemen verschijnen in vele domeinen van
    de wetenschap en techniek.

    \begin{itemize}

        \item fysica (evenwichtstoestanden)

        \item economie (maximaliseren van winst)

        \item machine learning (minimaliseren van foutfuncties)

        \item engineering (optimalisatie van systemen)

    \end{itemize}

    De theorie van kritieke punten vormt daarom een essentieel
    onderdeel van de multivariabele differentiaalrekening.


    \section{Optimalisatie met randvoorwaarden: de methode van Lagrange-multipliers}

    In de vorige sectie hebben we gezien hoe lokale maxima en minima van een functie
    kunnen worden gevonden door de gradiënt nul te stellen. Dit werkt echter enkel
    wanneer de variabelen vrij kunnen variëren.

    In veel praktische problemen zijn er echter \textit{randvoorwaarden} of
    \textit{beperkingen}. Bijvoorbeeld:

    \begin{itemize}
        \item een punt moet op een bepaalde kromme liggen,
        \item een systeem moet voldoen aan een behoudswet,
        \item een grootheid moet constant blijven.
    \end{itemize}

    De methode van Lagrange-multipliers laat ons toe om zulke
    optimalisatieproblemen systematisch op te lossen.

    \subsection{Het probleem}

    Beschouw een functie

    \[
        f(x,y)
    \]

    die we willen maximaliseren of minimaliseren,
    onder de voorwaarde dat de variabelen voldoen aan een
    \textit{constraint}

    \[
        g(x,y) = c.
    \]

    De vergelijking $g(x,y)=c$ beschrijft een kromme in het vlak.
    We zoeken dus de maximale of minimale waarde van $f$ langs deze kromme.

    \subsection{Geometrische interpretatie}

    Een belangrijk inzicht is dat in een optimum langs de constraint
    de niveaucurven van $f$ de constraint raken zonder deze te snijden.

    Dit betekent dat hun raaklijnen parallel zijn.

    Omdat de gradiëntvector loodrecht staat op niveaucurven,
    volgt dat in het optimum:

    \[
        \nabla f \parallel \nabla g.
    \]

    Dus bestaat er een getal $\lambda$ waarvoor

    \[
        \nabla f = \lambda \nabla g.
    \]

    Het getal $\lambda$ wordt de \textit{Lagrange-multiplier} genoemd.

    \subsection{De Lagrange-vergelijkingen}

    Voor een functie van twee variabelen leidt dit tot het systeem

    \[
        \nabla f(x,y) = \lambda \nabla g(x,y)
    \]

    samen met de randvoorwaarde

    \[
        g(x,y)=c.
    \]

    In componenten wordt dit

    \[
        \frac{\partial f}{\partial x}
        =
        \lambda
        \frac{\partial g}{\partial x},
    \]

    \[
        \frac{\partial f}{\partial y}
        =
        \lambda
        \frac{\partial g}{\partial y},
    \]

    \[
        g(x,y) = c.
    \]

    Dit systeem van vergelijkingen laat ons toe om de mogelijke
    optima te vinden.

    \subsection{Interpretatie van de Lagrange-multiplier}

    De Lagrange-multiplier $\lambda$ heeft ook een interessante interpretatie.

    Wanneer de constraint licht verandert, geeft $\lambda$
    de gevoeligheid van het optimum weer.

    In vele fysische problemen komt $\lambda$ overeen met een
    kracht of een potentiaal.

    In de mechanica verschijnt de Lagrange-multiplier bijvoorbeeld
    als een \textit{constraintkracht} die een systeem op een bepaalde
    baan houdt.

    \subsection{Voorbeeld}

    We willen de maximale waarde bepalen van

    \[
        f(x,y) = xy
    \]

    onder de voorwaarde

    \[
        x^2 + y^2 = 1.
    \]

    Deze constraint beschrijft de eenheidscirkel.

    We berekenen eerst de gradiënten.

    Voor $f$:

    \[
        \nabla f = (y,x).
    \]

    Voor $g(x,y) = x^2 + y^2$:

    \[
        \nabla g = (2x,2y).
    \]

    Volgens de methode van Lagrange-multipliers geldt

    \[
        \nabla f = \lambda \nabla g.
    \]

    Dus

    \[
        y = 2\lambda x,
    \]

    \[
        x = 2\lambda y.
    \]

    Samen met de constraint

    \[
        x^2 + y^2 = 1.
    \]

    Uit de eerste twee vergelijkingen volgt

    \[
        x = \pm y.
    \]

    Invullen in de constraint geeft

    \[
        2x^2 = 1.
    \]

    Dus

    \[
        x = \pm \frac{1}{\sqrt{2}},
        \qquad
        y = \pm \frac{1}{\sqrt{2}}.
    \]

    Daaruit volgen vier mogelijke punten.

    De maximale waarde van $f$ wordt bereikt wanneer
    $x$ en $y$ hetzelfde teken hebben:

    \[
        f = \frac{1}{2}.
    \]

    De minimale waarde ontstaat wanneer de tekens tegengesteld zijn:

    \[
        f = -\frac{1}{2}.
    \]

    \subsection{Algemene formulering}

    Voor een functie

    \[
        f(x_1,x_2,\dots,x_n)
    \]

    met een constraint

    \[
        g(x_1,x_2,\dots,x_n)=c
    \]

    wordt het probleem opgelost door het systeem

    \[
        \nabla f = \lambda \nabla g
    \]

    samen met

    \[
        g(x_1,x_2,\dots,x_n)=c.
    \]

    Wanneer meerdere constraints aanwezig zijn,
    bijvoorbeeld

    \[
        g_1(x)=c_1, \quad g_2(x)=c_2,
    \]

    introduceren we meerdere Lagrange-multipliers:

    \[
        \nabla f = \lambda_1 \nabla g_1 + \lambda_2 \nabla g_2.
    \]

    \subsection{Belang van de methode}

    De methode van Lagrange-multipliers is een van de
    belangrijkste technieken in de toegepaste wiskunde.

    Ze verschijnt onder andere in:

    \begin{itemize}

        \item mechanica en variatierekening

        \item economie (optimalisatie onder budgetbeperkingen)

        \item machine learning (constraint optimalisatie)

        \item differentiaalmeetkunde

    \end{itemize}

    In veel toepassingen beschrijft de methode hoe een systeem
    zich gedraagt wanneer het onderworpen is aan fysieke of
    geometrische beperkingen.

    De Lagrange-multipliers vormen daarom een fundamentele brug
    tussen de differentiaalrekening en de theorie van
    geconstrueerde optimalisatieproblemen.

\end{document}